+++
title = "Manjaro Desplaza a Ubuntu"
date = "2017-03-14T13:23:51-05:00"
draft = true
tags = ["manjaro"]
topics = []
description = ""
+++
<p>Hace más o menos un mes que escribí acerca de la configuración del <a href="/post/turn-off-manjaro-kde-splash-screen-if-on-ssd/">tema splash de la pantalla</a> y el cual se podía anular en la susodicha configuración a través de las <strong>preferencias</strong>,  seguido del <strong>tema del escritorio</strong> cuando se utiliza un disco de estado sólido o un SSD (solid state drive).</p>

<p>En el momento de escribir acerca de ello, y de acuerdo a las estadísticas que se mostraban en <a href="http://distrowatch.com/" target="_blank">distrowatch.com</a>, los datos que se habían recopilado no reflejaban aún los últimos seis meses.</p>

<p>No obstante a ello, es sorprendente que por primera vez en la historia de los sistemas GNU/Linux, una distribución basada en <a href="https://archlinux.org/" target="_blank">Arch Linux</a>  haya dejado rezagadas a distribuciones tales como Opensuse, y más sorprendente aún a Ubuntu.</p>

<p><img src="/images/gnulinux_ranking_2017.png" alt="Ranking in the last 6 months"></p>

<p>¿Cuáles han sido (entre varias causas) los más significantes problemas que sistemas tales como Ubuntu han experimentado?</p>

<p>He leído desde hace tiempo la insatisfacción de los usuarios cuando se refiere a la decisión que tomó Canonical en implementar Amazon en el entorno de escritorio Unity. A punto tal que si no hubiese sido por la presión ejercida por muchos de sus usuarios y hasta un artículo de Stallman quien profundizó más acerca de esto en un artículo titulado <a href="https://www.gnu.org/philosophy/ubuntu-spyware.en.html" target="_blank">Ubuntu Spyware: What to do?</a> donde criticó a este proyecto, el código que Canonical empleó desde el entorno gráfico del gestor de archivos, se continuaría lanzando en cada versión futura.</p>

<p>Aparentemente, en la versión 16.04 de LTS (Long Term Support) de Ubuntu, esta función no estaría activada.</p>

<p>Pero no creo tampoco que estos han sido los problemas más fundamentales que esta distribución experimentó. Los problemas más agudos han sido las propias experimentaciones que los desarrolladores han llevado a cabo con las actualizaciones, las que han causado graves interrupciones que como consecuencia han resultado en sistemas operativos GNU/Linux inservibles e inoperables en muchos de los casos.</p>

<p>Fui uno de los usuarios, que por ejemplo, experimentó que de buenas a primeras el network-manager crashed. Cuando quise averiguar más tarde, si alguien más estaba atravesando por ello, una búsqueda rápida en Google me redirigió a <a href="https://askubuntu.com/questions/727127/last-upgrade-crashes-network-manager-no-internet-connection-no-applet" target="_blank"> Last upgrade crashes network manager (no internet connection, no applet</a></p>

<p>Este suceso ejemplifica la descentralización de una distribución cuando toma decisiones reprochables e injustificables. También ejemplifica la irremediable desvinculación de los programadores con una de las distribuciones más user-friendly de todos los tiempos.</p>

<p>Recuerdo haber leído a Eric Raymond cuando habla sobre este fenómeno en la edificación de una catedral en comparación con un bazar. Considero que fue el primero de estos que el limitado grupo de programadores en Canonical llevó a cabo, en vez de tener en cuenta al usuario, o las acciones que perjudicarían a estos, como medio para el fin y no como un fin por sí solo o para simplemente satisfacer un objetivo sin evaluar profundamente las consecuencias resultantes.</p>

<p>Si aprenden o no la lección eso pasa a la historia.</p>

